醫療旅遊商機無限 私家醫院搶先發展

去旅行應是高高興興的，怎會和治病扯上關係？

醫療和旅遊，本是風馬牛不相及的東西，但兩者結合起來，背後藏著無限商機。醫療旅遊近年發展迅速，收益龐大，令不少亞洲城市對這塊「肥肉」虎視耽耽。香港的醫學界也有不少聲音要求政府開拓醫療旅遊市場，但一直只聞樓梯響。最近，本港的私家醫院銳意發展，要在醫療旅遊的市場上分一杯羹。

千里迢迢來港治療
謝淑珍（珍姐）抱著七個月大的兒子，從中山出發，經過兩個半小時船程來到香港碼頭，再轉車到診所看專科。珍姐說：「兒子一不舒服，我便帶他來港求醫。」珍姐是國內一個普通媽媽，丈夫在內地開工廠。自兒子三個月大開始，她每個半月持旅遊證件帶他來香港作定期檢查。兒子每次到診所看專科的費用約為三百港元，加上三百四十元的來回船票，珍姐每次來香港，便花費約七百元。

像珍姐般千里迢迢來港求醫的例子，多不勝數。私家醫院聯會副會長劉國霖以內地產婦來港產子的數字為例，點出香港發展醫療旅遊的商機：「二零零二年，約有九千個香港產婦及七百八十個內地產婦在本港私家醫院產子；到零五年，內地產婦已增至五千個，是香港產婦的一半。外地地病人來港還有其他消費，如食宿、交通等，是筆可觀的收入。」

看準商機 與旅行社合作
有調查顯示，醫療旅客每日花費超過二千八百元（包括醫藥費），比起普通的旅客高出兩倍。私家醫院看準商機，認為國內的旅客會花費更多享用香港醫療服務。 有見及此，今年六月，在香港貿易發展局穿針引線下，香港私家醫院聯會與中國旅行社開始洽談合作的可能性，希望推出「一條龍」醫療旅遊服務，吸引更多旅客。

劉國霖表示：「國內人想來香港做手術，私家醫院不懂得安排簽證、航班、酒店食宿、家人食宿及交通等問題，所以便交給中旅社處理。」

這嶄新的合作，大大方便了有興趣來港就醫的內地人士。早前發表的施政報告中，更提出興建「卓越醫療服務中心」，發展醫療旅遊。香港醫療旅遊風愈吹愈烈，令不少醫院對前景充滿憧憬，希望香港能在亞洲競爭激烈的醫療旅遊市場裏分一杯羹。除早前仁安醫院耗資二億一千萬元擴建，開設「總統套房」外，浸會醫院也正展開擴建計畫，預計於零八年落成的新綜合大樓外，也會在停車場大樓天台加建兩層，並將手術室由目前的八間增至十三間。

發展定位 主攻貴價市場
一些東南亞國家如泰國、新加坡，醫療旅遊的發展已十分成熟，而且醫療費用比香港便宜得多。劉國霖表示，東南亞國家採取「平價攻勢」，香港的醫院則主攻高收入病人的市場。
本港不少私家醫院都設有豪華私家套房，每晚收費過萬元。仁安醫院兩個月前開幕的「總統套房」，設有客廳、套房、會議室、按摩浴池、液晶體電視和按摩椅等設備，每晚收費四萬五千元，比五星級酒店還要貴。該院院長及醫務總監李繼堯表示，希望透過「高檔次」的設施，吸引高收入的醫療旅客。

劉國霖又指，不少外國旅客對香港處理高難度手術很有信心，所以香港在國際醫療旅遊上的定位應為「專醫奇難雜症」，醫治較嚴重和複雜的疾病，如癌症治療、心臟導管手術等，不同於泰國及新加坡等地的驗身團。事實上，香港的醫療服務水準一向甚高，擅長處理骨髓移植等高難度手術，更是世界知名的鼻咽癌治療中心。「香港私家醫院的水準達世界級，而且各醫院水平劃一，透明度又高；再加上香港法制完善，病人如有甚麼不滿，可循法律途徑控告醫生，保障他們的權益。」

根據仁安醫院提供的資料，該院現時約有百分之六的病人為醫療旅客，分別來自內地、澳門及新加坡等地。位於山頂、前丹麥王妃文雅麗也曾在那裡待產的明德國際醫院，外國旅客百分比則一直維持在百分之十五，大多來自美國、澳洲等國家。

該院聯繫及業務拓展部總經理馮蓮說：「這兩、三年以來，愈來愈多外國旅客選擇在明德國際醫院做心臟素描及健康評估，其他手術也有愈來愈大的需求。」她表示，醫院現時有專人與保險公司及其他鄰近國家的中介人商討合作，並會積極發展與旅行社的網絡。

前仁安醫院院長、現職中文大學保健處處長方玉輝也說，過往有私家醫院辦過旅遊戒煙班、驗身團及健康訓練班等，但不普遍。他續稱，香港有很大潛力發展醫療旅遊，只是欠缺有系統發展：「發展醫療旅遊必須有好的配套設施，否則外國旅客人生路不熟，只知有醫院，不知該找何人接洽。」他建議醫院於外地設立診所，以跟進旅客離港後的情況。

對於香港發展醫療旅遊的路向，貿發局一直致力在內地推廣香港的醫療服務。該局早前與私家醫院聯會合作，推出了一系列介紹各種疾病和醫療技術的特輯，於珠江頻道播出，希望藉此推廣香港的醫療服務水平。

編輯■鄧家琪
記者■馬韻然 徐偲維

屌

行日本條路？

你老母私家醫院D地，香港政府全部唔使錢批出來用，變相香港市民全部有份支助地價
你私家醫院要用來做大陸佬生意，唔係唔可以，你按市價補足醫院地價，交足稅
我話知做外星人生意

去台灣醫唔好？平得多，語言又相通